\begin{resumo} 
Muitas vezes deparamos com problemas de congestionamento do servidor, lentidão no carregamento de páginas web ou formulários, demora na resposta de uma solicitação, entre outras. Isso tudo atrapalha a utilização do serviço, criando uma péssima experiência com o site ou sistema. Esses e outros problemas mostram quando um sistema não é escalar.

Um site de vendas por exemplo, levando em conta que é visitado por 1000 clientes em média, porém, em um dia esporádico, em decorrência de uma promoção ele foi visitado por 10000 pessoas. Seguindo as regras de boas maneiras da escalabilidade, espera-se que a performance continue a mesma indiferente do numero de acessos. Porém, quando com o aumento da demanda a performance aterriza, depara-se com um sistema não escalar que, obviamente, não é muito agradável.


\end{resumo}
 
\begin{abstract}
Oftentimes we across with problems of congestion on the server, slow loading web pages or forms, slow to answer a request, among other things. All this makes the use of the service, creating a bad experience with the site or system. These and other problems when show  a system isn't scale.

A sales website for example, considering their visits in mean is 1000 clients, however, during a sporadic day, due to a promotion it was visited by 10.000 persons. Following the rules of manners scalability, it is expected that performance remains the same regardless of the number of access. Howener, when with increasing performance demands lands, found a system not scale which obviously isn't very agreeable.

\end{abstract} 

 \section{Introdução}
  A motivação para construir e usar Sistemas Distribuídos é proveniente da  necessidade de compartilhar recursos. Esses recursos podem englobar desde componentes de hardware, como discos e impressoras, até entidades definidas pelo software, como arquivos, banco de dados e objetos de dados de todos os tipos.

Como característica de um Sistema Distribuído usuários e aplicações interagem de maneira consistente e uniforme, tornando-se imperceptível ao usuário as diferentes máquinas e como elas se comunicam. Essa visão de sistema único é organizada por uma camada de software, camada de nível mais alto de aplicações aplicações e com os usuários, e uma camada subjacente composta pelos sistemas operacionais e a comunicação entre as máquinas \cite{coulouris2013sistemas}.

Essa camada subjacente pode se entender por várias máquinas e oferece a mesma interface a cada ligação, desta forma os componentes de hardware e software, localizados em diferentes computadores interligados em rede, comunicam-se e coordenam suas ações apenas enviando mensagens entre si \cite{coulouris2013sistemas}.

Nosso trabalho busca explanar os assuntos relacionados a escalabilidade, bem como os benefícios da sua utilização. O restante do trabalho está assim organizado: Na seção~\ref{sec:trabrel} serão apresentados os trabalhos relacionados. A proposta de trabalho é apresentada na seção~\ref{sec:proposta}. Por fim, na seção~\ref{sec:conclusao} são descritas as conclusões e os trabalhos futuros.

\section{Trabalhos Relacionados} 
\label{sec:trabrel}
No trabalho de \cite{santin2002modelo} é apresentado um modelo de autorização e de autenticação que visa minimizar as dificuldades de escalabilidade e flexibilidade dos sistemas clássicos, levando em conta ambientes de larga escala como a internet. O modelo é construído com a delegação de privilégios de acesso.

No trabalho de \cite{ferrari1999estudo} apresenta apresenta um estudo dos aspectos que se referem a mobilidade envolvendo agentes e objetos. São abordados assuntos como tecnologia e aplicação para o suporte a mobilidade e apresenta uma comparação entre as habilidades dos sistemas distribuídos apresentados no trabalho.

\section{A Escalabilidade em Sistemas Distribuídos}
\label{sec:proposta}

Não existe a noção de relógio global em um sistema distribuído, e logo os relógios de diferentes computadores não fornecem necessariamente a mesma hora. Toda a comunicação é obtida por troca de mensagens. Essa comunicação em uma rede de computadores pode ser afetada por atrasos, falhas e ser vulnerável a ataques contra a segurança \cite{coulouris2013sistemas}.

Problemas de projeto de um sistemas distribuídos podem ser capturados e discutidos por meio de três modelos descritivos: Modelos físicos, Modelos de arquiteturas e Modelos Fundamentais. Este trabalho irá-se deter em maior parte as modelos Físicos. Um modelo físico de um sistema distribuído é um conjunto extensível de nós de computadores interconectados por uma rede de computadores trocando informação por meio de mensagens. Esses sistemas aplicam um conjunto cada vez mais diversificado de tecnologias de interligação em rede em uma ampla variedade de aplicativos e serviços oferecidos por essas plataformas. O resultado final é uma arquitetura física com aumento significativo no nível de heterogeneidade e podem ser de grande escala, explorando a infraestrutura oferecida pela Internet para desenvolver sistemas distribuídos verdadeiramente globais, envolvendo, potencialmente, números de nós que chegam a centenas de milhares \cite{coulouris2013sistemas}.

Os sistemas distribuidos funcionam de forma efetiva e eficaz em muitas escalas diferentes. Escalabilidade pode ser vista como a capacidade de um sistema, uma rede ou um processo suportar o aumento da sua carga quando os recursos são requeridos. Em principio, por termos computadores independentes deveria ser relativamente fácil o aumento escalar destes sistemas, porém alguns problemas podem ser encontrados na criação e manutenção de um sistema distribuido.


\subsection{Problemas da Escalabilidade}

A escalabilidade de um sistema distribuído pode ser medida por três aspectos. Em primeiro momento consideramos os problemas de escalabilidade em relação ao tamanho. Problemas deste tipo são decorrentes da necessidade de expansão do sistema e verificam se as novas demandas são acomodadas da forma esperada. Quando é necessário ampliar um sistema é preciso resolver problemas de tipos muito diferentes, sendo eles os que se seguem.

\begin{enumerate}
  \item Servidores Centralizados: Ocorre em sistemas com um servidor rodando em uma única máquina dentro do sistema distribuído. Ainda que tenhamos grande capacidade em processamento e armazenamento a comunicação com o servidor pode impedir o crescimento de todo o sistema.

\item Dados Centralizados: O acesso aos dados é outro problema de escalabilidade quando precisamos aumentar o poder computacional de um sistema distribuído. Dados importantes de uso continuo em um sistema não podem ficar em uma mesma tabela ou arquivo.
  
 Em \cite{coulouris2013sistemas} temos o exemplo do predecessor do Domain Name System, onde a tabela de correspondência entre endereços IP e nomes era mantida em um único arquivo central, cujo \textit{download} podia ser feito em qualquer computador que precisasse dela. Esse sistema funciona bem enquanto havia apenas centenas de computadores na Internet, mas logo se tornou um sério gargalo de desempenho e de administração. 
  
  Em um olhar mais atual o imenso número de eletrônicos utilizando a Internet o número de acessos a esse arquivo central seria extremamente alto. O Domain Name System eliminou este gargalo particionando a tabela de correspondência de nomes entre diversos servidores localizados em toda a Internet e administradores de forma local.

  \item Algoritmos centralizados: Em um sistema distribuído de grande porte, uma quantidade enorme de mensagens tem que ser roteada por muitas linhas. Porém, colher todas as informações sobre a carga nas máquinas e linhas para então computar, com algoritmos, todas as rotas ótimas para roteamento posterior sobrecarregaria a rede.
  
  As caracteríscas que definem um algoritmos descentralizados são:
      \begin{itemize}
      \item  Nenhuma máquina tem informações completas sobre o estado do sistema;
      \end{itemize}
      \begin{itemize}
      \item   As máquinas tomam decisões tendo como base somente informações locais;
      \end{itemize}
      \begin{itemize}
      \item   A falha de uma máquina não corrompe o algoritmo;
      \end{itemize}
      \begin{itemize}
      \item  Não há nenhuma premissa implícita quanto à existência de um relógio global.
      \end{itemize}

\end{enumerate}
%Uma máquina que possui informação completa sobre o estado do sistema, ou as máquinas tomam decisões baseadas em informações de outros nós, ou uma falha de um nó pode arruinar o algoritmo, ou assume-se que existe um relógio global.

Além dos problemas de escalabilidade decorrentes a mudanças de tamanho, um sistema também pode sofrer  em relação à distância de pontos geográficos que compõem sua extensão. O sistema deve manter sua utilidade e usabilidade independente de como esses recursos são usados.


    A escalabilidade administrativa é o último aspecto de medida de um sistema escalavél. Ela define que a facilidade na administração e uso de um sistema deve se manter independente da variação de informações das diferentes organizações que necessitem compartilhar um mesmo sistema distribuido (CITAR sistemasdistribuidos.blogspot.com.br).


    Em LANs é comum usar comunicação síncrona onde seu pedido fica bloqueado à espera de uma resposta. Aplicação com componentes centralizados também se limitam em termos geográficos.
    
\subsection{Técnicas de Escalabilidade} 

Tendo em vista os problemas da escalabilidade surge a questão de como resolvê-los. Com cada vez mais demanda por sistemas distribuídos também se torna mais complexo lidar com a atual estrutura. Tendo em vista isso, surgem alguns problemas, que podem ser resolvidos com utilização de técnicas de escalabilidade. Essas técnicas são:

    \begin{itemize}
    \item Esconder latência na comunicação: Usar comunicação assíncrona para evitar o bloqueio dos processos à espera de respostas.
Tratamento de respostas como eventos;
Usar várias tarefas em paralelo para continuar processamento. 

    \item Distribuição: Consiste em distribuir os serviços e dados entre vários computadores. Assim decompondo os componentes em partes menores, que são distribuídas por todo o sistema distribuído, como exemplo o DNS, e a Web. Assim nenhum servidor receberá todos os serviços e nem possuirá todos os dados. Se um servidor falhar, nem tudo estará perdido.
      \item Replicação: Essa técnica consiste em aumentar a disponibilidade dos serviços,  assim melhorando o balanceamento de carga no sistema. Também aumenta a disponibilidade do serviço nas zonas da rede onde há replicas. E utiliza Caching que é uma forma de replicação controlada pelo cliente. A existência de várias cópias pode levar a problemas de consistência. Se for necessário ter garantias fortes de consistência tem de se atualizar as cópias imediatamente. Um exemplo disso é o sistema de bancos, Internet Banking.

    \end{itemize}

    \subsection{Desafios da escalabilidade}

Preferencialmente não se deve alterar software ou hardware quando a demanda por um sistema aumentar, mas isso é difícil de ser previsto na hora do planejamento de um Sistema Distruído. Em \cite{coulouris2013sistemas}
quatro desafios da escalabilidade são explanados.
    \begin{enumerate}

    \item Se mostra fácil o processo de expandir e aumentar a escala de sistemas
Distribuídos. À medida que a demanda por um recurso aumenta, deve ser possível, a um custo razoável, ampliar o sistema para atendê-la. Adição de recursos físicos como servidores para evitar o gargalo de desempenho é exemplo do primeiro desafio, o de controle de custos de recursos físicos. 
    

    \item O segundo desafio da escalabilidade trata do Controle da perda de desempenho.  Algoritmos que usam estruturas hierárquicas têm melhor escalabilidade do que os com estruturas lineares, mesmo assim um aumento no tamanho de uma estrutura hierárquica resulta na perda de desempenho.

    \item Impedir que os recursos de software se esgotem é outro desafio da escalabilidade. O surgimento do IPV6 é um ótimo exemplo, visto que a quantidade de endereços IPs disponíveis estavam se esgotando.

Alguns recursos compartilhados são acessados com muita frequência e causando uma queda no desempenho. Uso de cache e replicação de dados podem auxiliar os gargalos de desempenho, o quarto desafio da escalabilidade.
    
    \item Alguns recursos compartilhados são acessados com muita frequência, por exemplo, muitos usuários podem acessar uma mesma página Web, causando uma queda no desempenho. Outro exemplo é o predecessor do DNS. O uso da cache e de replicação de dados melhora o desempenho de recursos que são pesadamente utilizados.
\end{enumerate}


\section{Conclusão} 
\label{sec:conclusao}

O número de computadores e seu poder de processamento além dos serviços disponíveis aumentou substancialmente desde o surgimento de sistemas operacionais multitarefa e a popularização no acesso à internet, seguido do avanço da computação pessoal móvel. Os sistemas e aplicações estão cada vez mais complexos e as máquinas hoje, em sua maioria, estão fortemente interligadas por redes de computadores, entre elas a internet.
 
Com a popularização das redes de computadores foi possível o surgimento dos sistemas distribuídos que hoje estão em toda a parte. Atualmente, um período de mudança significativa pode ser consequência de diversas tendências influentes nesta área.\cite{coulouris2013sistemas}

Os sistemas conhecidos como clusters, dividem as tarefas e garantem uma otimização dos equipamentos e softwares. Assim controlamos a demanda e alocamos recursos de acordo com as necessidades em tempo real. Isso significa que podemos economizar recursos em determinados momentos e também aumentar a demanda de recursos assim que necessário isso tudo sem comprometer a qualidade do serviço. 


Com o bom uso da escalabilidade podemos projetar sistemas distribuídos onde o custo de adição de um usuário seja constante em relação aos recursos a serem adicionados, sem a incidência de gargalos de desempenho e o melhor tempo de acesso aos dados, melhorando a experiência do usuário com a ferramenta.
